五毛科學debug: 疫苗統計學

有冇人可以解釋返一枝疫苗點解有效率可以負166%

本五毛入面見到好多cctoy連登仔唔識統計就發曬癲，決定輕輕出個post debug

我會基於

同
兩篇paper做解答

Q1
事頭婆 ：有效率係唔會負數
有效率 = 成功接種人數/注射人數
點會有負數呀

A1
vaccine efficacy並唔係單純既efficiency
efficiency既話咁講係冇錯，但科學實驗永遠都要有對照組 (control)
我永遠都可以冇啦啦搵到打完生理鹽水既人突然間冇事，但好有可能係心理作用/偶然，你唔會希望靠生理鹽水醫肺炎架嘛係咪
你要對照睇埋打安慰劑既人，同佢地比先知藥/疫苗係咪真係有用
所以effcacy條式簡單黎講其實係:
1-接種移民後有病人數/接種安慰劑後有病人數

Q2
紅豆默:
點解null hypothesis係揀冇效而唔係有效? 直接證明佢有效咪放心，搞一大輪野去證明唔到佢無效，即係有效/無效但係你證明失敗 係咪身有屎

A2
null hypothesis一直都係當冇用，因為occam’s razor，你唔可以假設係有用，如果唔係我乜都claim有用咪唔駛test
我當然可以話假設宇宙某處有飛天意粉神，而你冇辦法reject我，因為你冇辦法行遍成個宇宙黎睇有冇飛天意粉神。但你會覺得我on99
例子已經咁可笑，到到用落人既疫苗更加唔可以假定有效，因為就會變左“如果你證明唔到冇效，我就會打落你身上”。咁你當然係要假定冇效，而去搵辦法證明有效。
簡單黎講，you should treat a hypothesis as a suspect, who remains innocent until proven guilty.
統計黎講，you can never accept a hypothesis，you can only reject a false hypothesis

Q3
人面秀心:
有冇人可以解釋返一枝疫苗點解效率可以負

A3
實際上表中efficacy本身並唔係負，負既係confidence interval
95% confidence interval既意思係，如果我地重複好多次同樣實驗(lets say 100次)，就會有95次實驗既efficacy落入呢個區域
因為係用odd ratio，好大機會係用 文中條式去計upper/lower bound
所以如果sample太細而且太偏，好有機會出現一變大一變細，甚至負既情況

Q4
幫人面秀心補充:
咁efficacy有冇可能負

A4
我地可以見到當發病人數sample太少
好有可能出現安慰劑發病人數反而少過疫苗發病人數既情況(不管疫苗有冇效)
睇返上面條式，呢個情況發生時，efficacy就會變負數

Q5
幫大家補充:
confidence interval出現負係咪代表支疫苗一定冇用

A5
未必，我地應該話疫苗響呢個group未被證實有用
同樣情況響 一文中既>75歲age group都有出現
原因就係sample size太細，就算efficacy係100%，個confidence interval都係大到不得了
但睇返所有人既話個efficacy同confidence interval反而就好正常
呢個情況可以參考Simpson’s Paradox
當細group既efficacy同sample size差異好大時，就會出現大group有分別，細group冇分別既情況 (or vice versa)

最後寄語連登仔，唔識唔緊要，可以查，可以問其他人，唔好做一股熱血但冇內涵既吳卓羲

樓主心水清

樓主住響象牙塔幫港共維穩

幫推，好多人唔識basic stat

能夠激到我重出江湖都係cctoy

講咁多，咁你條五毛去打囉

見到班人一睇到堆似是而非但迎合自己意見立場嘅解釋就係咁推推推 真係好嘔心
佢地最後嘅解決方法就係upvote一堆佢地認為理所當然嘅意見，然後downvote對立意見而唔係虛心求教

hoball!!!

將所有唔岩聽既打做五毛，然後大聲問點解連登多左咁多五毛

又一個呃香港人打毒針嘅五毛打手，blocked

真

基本統計學唔難理解
問題係CI閪到咁佢仲死攞住個%話有效呀嘛
冇prove到有效唔可以話冇效, 但一樣唔可以話有效呢

總結就係: 你打埋我個份

用錯既argument屌人好柒架嘛，有正確concept屌起上黎先夠sound

但係都係想問點解係負數？

e嘅幾多次方都好 都唔會係負數喎？

sorry你岩，睇返佢係用呢個方法，但道理依舊

傻鳩五毛樓主敗走時事台

唔怪得呢啲study要咁recruit咁多人，睇返NEJM unvaccinated 18k人都係得1xx 中招，分埋subgroup 更加少人到傻

你咁鍾意mon我

要ethics冇計，你冇得特登叫班人expose in risk咁做

追擊五毛係責任

有兩個一樣嘅po但回覆數唔同
以為你精神病傳染咗俾我

你係有